

你好，我是吴咏炜。

今年 2 月，我在极客时间的第一门课程《现代 C++ 实战 30 讲》结课了。现在，我给你带来了一个全新的课程，《Vim 实用技巧必知必会》。

这两门课虽然主题不同，但我准备它们的初衷却是完全一样的。我在 C++ 课程里分享过，我特别喜欢 Larry Wall（拉里 · 沃尔）所说的程序员的三大美德：[懒惰，急切，傲慢（laziness, impatience, hubris）](http://threevirtues.com/)。正是这些美德，驱动我们不断地追求效率和极致，而 Vim 就恰恰是这样一个效率利器。我想通过接下来的课程，和你一起享受 Vim 带来的技术乐趣。

Vim 的“前世今生”
-----------

说到 Vim，就不能不谈一下 vi；要说 vi，那跟 Unix 就有着千丝万缕的联系。万物起源总有那么点故事，我们这个课程的主题也不例外。这个故事可以讲上很长时间，不过，今天不是故事会时间，我只会花几分钟给你快速梳理一下这段历史，带你了解 Vim 的“前世”，也就能更好地理解它的“今生”。

故事的开头是在 1975 年秋天，Unix 诞生之后的第六年。Ken Thompson（肯 · 汤普逊）来到了加利福尼亚大学伯克利分校，开始了为期一年的访问教授生活。当然，他也带上了最新版本的 Unix 的补丁。根据传说，由于贝尔实验室律师们的阻挠，他不能直接把补丁给其他人，而只能把装有补丁的磁带“丢”在某个地方，然后由别人“正好”捡到……Unix 就以这种“地下”的传播方式流传开了。

同年，年轻的 Bill Joy（比尔 · 乔伊）也进入了加利福尼亚大学伯克利分校，学习电子工程和计算机科学。他立刻就迷上了 Unix。在后面几年的硕士生涯里，他修正了 Unix 里的 Pascal 系统，使得 Pascal 成了学生编程的缺省选择。他在 1978 年负责发布了第一个伯克利发行版（BSD，即 Berkeley Software Distribution），其中包含了他写的 ex，一个编辑器 ed 的改进版本。随即，在 1979 年他发布了第二版的伯克利 Unix（2BSD），包含了他写的 vi 和 csh。他独立实现了 BSD 中的 TCP/IP 栈。

离开伯克利后，他成了 Sun 的联合创始人和首席科学家，在 Solaris 操作系统、NFS 网络文件系统、SPARC 处理器、Java 语言的开发等多个领域中作出了自己的贡献……

在 Bill Joy 的无数传奇故事里，有一个是，他只花了一个周末就写出了 vi。这当然……不是真的。vi 是演进的结果，前面还有 ed、em、en、ex（哈，对于两字母的 Unix 命令，我看得也是有点晕了🤔）等等一系列。只不过，那些都是基于命令的行编辑器，而不是全屏编辑器（部分原因是那时的很多系统仍然使用着电传打字机，而不是 CRT 终端）。vi 可以充分使用整个终端屏幕的资源，易用性的提升是毋庸置疑的。

不管怎么说，vi 只是一个 Bill 无意插柳柳成荫的结果，是他职业生涯中的一个副产品而已。在 1982 年初，Bill Joy 加入 Sun 公司之后，vi 就不怎么有人维护了。此外，由于没有得到 AT&T 授权的公司和个人也不能使用 vi 的源码（律师又一次发挥了威力），因此，大量的 vi 克隆版本纷纷出现。

目前大部分 Linux 发行版和 macOS 中的 vi 命令唤起的都是 Vim，一个由 Bram Moolenaar（布莱姆 · 穆勒纳尔）持续开发维护了三十多年的 vi 克隆（想想，三十年在计算机的发展中，那是经历了多少代技术的演进！）。在这些年里，其他的 vi 克隆诞生又死去，最后只剩下了 Vim（好吧，“只”是夸张手法）。起初，Vim 的意思是 Vi IMitation，但很快就成了 Vi IMproved。而这，就是我们这个课程的主题。

![](assets/9b1e4becb3efd52b7376142bc8584c25.jpeg "三位大牛")

Vim 的优势
-------

vi 有着一个非常老古董的设计，就是它是一个有“模式”的编辑器。其他大部分编辑器都相当于 vi 的插入模式，输入什么字符就会在屏幕上出现什么字符。但 vi 的行为不是如此。

事实上，这种不那么直观的设计，即使在 vi 初次出现的 20 世纪 70 年代，也被认为是违反人机交互的原则的。所有的后续 vi 实现，包括 Vim，都继承了 vi 的模式设计。

令人惊讶的恐怕是，尽管有这些问题，Vim 在程序员群体中的流行程度并没有受到影响。根据 Stack Overflow 的开发者调查：2015 年程序员中最流行的编辑器是 Notepad++，Vim 的使用比例是 15.2%；2019 年最流行的开发环境变成了 Visual Studio Code，而 Vim 的使用比例还保持在了 25.4%。

这就是这门课程从头到尾都会试图回答的问题：Vim 到底好在哪里？

拿我自己来说，我刚开始使用 Vim 时，不是出于选择，而是在 Linux 上开发的需要。不过，用着用着我就喜欢上 Vim 了——不仅在 Linux 下用，也在 Windows 下用（从十几年前开始，我就一直自己编译和维护着一个 Windows 下的最新 Vim 可执行文件）。自打切换到了 Mac 上之后，当然就更不用说，MacVim 是日常打开次数最多的工具。这里面最最主要的原因，就是**使用 Vim 编辑文件非常高效**。

在很大程度上，vi 的“高效”是一种历史性的设计要求，当年程序员需要在网速 300 波特（大致认为是今天网速的百万分之一吧）的环境里编辑文本文件。那个时代，人们还不可能拥有自己的计算机，大学、政府、公司里的计算机全都通过终端来进行分时共用。因此，vi 在命令上不得不非常“经济”。好玩的是，这种经济性，在今天仍然非常有用，它是 vi 及其克隆软件的高效之源。

我已经强调了几遍了，编辑的高效性，就是 Vim 最大的一个特点。除此之外，Vim 的优势还有很多，我来给你分享一下我认为最重要的三点。

第一，与 vi 最初只运行在 Unix 平台上不同，**Vim 是一个完全跨平台的编辑器**。

它支持的第一个操作系统是 AmigaOS，然后被逐步移植到了大部分其他操作系统上，既有我们常见的 Unix/Linux、Windows、macOS，也有不常见或者过时的操作系统，如 OS/2、BeOS、OpenVMS，甚至在 iOS 和 Android 上也能找到 Vim 的移植版本。这可以算是 Vim 的一个重要优点了。这个课程里，我会介绍 Vim 在主流操作系统上的使用，包括 Linux、macOS 和 Windows。

第二，**Vim 也是一个高度可定制、可扩展的编辑器**。

这对热爱折腾的程序员来说，绝对是一种乐趣，同时也是进一步提升效率的源泉。定制 Vim ，大部分情况下，你不需要什么特殊工具，使用 Vim 本身就可以。Vim 有自己的脚本语言，就叫 Vim 脚本（Vim script），语法相当简单，任何一个程序员应该都可以轻松地学会。配置文件和功能扩展都使用 Vim 脚本，使用统一的语法。同时，需要更强大的扩展能力还可以使用 Python、Perl、Ruby、Tcl 等其他通用的脚本语言，或者直接调用外部命令。你可以很容易打造一个你自己专属的开发环境，也很容易把这个环境从一台机器转移到另外一台机器上。

第三，作为一个发展了几十年的老牌开源软件，**Vim 也有着良好的生态环境**。

网上可以找到大量的现成脚本和插件，能帮助你打造一个顺手的开发环境。总的来说，像语法检查、自动补全等程序员常用功能，全都可以在 Vim 里实现。你不需要离开 Vim，就可以完成从写代码、编译到运行的大部分工作。下面的这张图里，就展示了 Vim 的很多扩展一起工作的结果：

![](assets/d71beed8a4e1e2b970c63f7317655yyc.png "多个插件作用下的 Vim 界面")

你可以看到，左边栏展示了 Vim 相对当前 Git 版本的修改状态（一处增，一处改），波浪线标出了代码中目前有错误的部分，底部显示了错误的原因，下面有个小窗口显示了光标所在处相对 Git 版本的变化，状态栏里更是密密麻麻地显示了编辑器模式、Git 分支、文件名、修改状态等信息。这里面用到了好几个扩展，包括颜色主题也是一个扩展。

虽然 Vim 最初是个针对字符界面的应用程序，但它也能支持主流的图形界面，包括 Windows 的图形界面，Linux 下的 GTK，以及 macOS 下的 Cocoa 和 Carbon，等等。作为一个并非“原教旨主义”的 Vim 用户，我个人是绝对赞成图形界面的使用的。因而我会推荐，只要有条件，就使用有图形界面的 Vim 版本。

不过，这个课程的绝大部分内容是对图形界面和文本界面都有效的（在两者有区别的地方，我则会明确指出）。换句话说，在你只能使用基于字符界面进行远程连接时，Vim 的功能仍然大部分有效，只是界面的美观程度会受一定的影响而已。也由于这个原因，Vim 在后端开发人员中特别受欢迎。

Vim 的模式是 Vim 的高效所在，但同时也是 Vim 学习上的一个难点。略有点搞笑的是，Stack Overflow 上有一个目前票数达到 3840 的问题是“[如何退出 Vim 编辑器](https://stackoverflow.com/questions/11828270/how-do-i-exit-the-vim-editor)”，按问题票数排名可以进入前 100，这可能就是 Vim 的模式造成的困惑了。

反过来，这个反常规的设计使得 Vim 可以使用很逻辑的多个按键来处理文本，比如，在正常模式使用 `daw` 三个按键代表 delete a word 来删除光标下的一个完整单词，也可以输入 `:` 进入命令模式使用“make”这样的完整命令来进行项目的构建。

整体来说，Vim 会给你一个高效、跨平台、高定制性、易于扩展的开发环境。全面掌握 Vim 需要花费一定的时间进行学习。但这个时间不会白费，因为 Vim 可以在任何地方使用，它会成为你编程道路上一件称手的兵刃，让你成为更加高效的开发者。

课程主要内容
------

比起很多“开箱即用”的编辑器，Vim 是有一定的学习曲线的。虽然学 Vim 比学编程容易多了，但对于非英语母语的人来说，Vim 又会难上一点点。我会尽量多讲原理，而不是枯燥地讲解命令。不得不讲命令的时候，我会使用图片和动画，让你能对相关内容有一个直观的理解。对于很多 Vim 的命令，我们是需要形成“肌肉记忆”的；我们不需要死记硬背，但需要多看、多练，熟能生巧，在学习过程中自然而然就掌握了使用 Vim 的技巧。

作为一个有历史的编辑器，Vim 一直保持着非常良好的向后兼容性。学 Vim 学到的东西不会过时，在你的程序员生涯中一直可以用下去。我个人的 Vim 配置文件始于约 20 年前，慢慢地添砖加瓦，一直用到了今天。同时，Vim 也一直在发展，虽然不快，却也从来没有停下来（从发布 8.0 版本算起，平均每天 3.7 个补丁吧）。

在这个课程中，我会基于目前最新的 Vim 8.2 来讲解 Vim 的功能。你将会学到：

* Vim 的安装
* Vim 的模式和命令
* Vim 的配置
* Vim 的使用技巧
* Vim 里的重要插件

及最最重要的

* 如何把 Vim 集成到你的工作流里，让它成为一件称手的工具，来进行高效的编辑

课程学习要求
------

我对这门课程的定位是零基础课，哪怕你以前没有用过 Vim ，也完全可以上手。这个课程不是 Vim 的百科全书，不会把 Vim 的所有命令选项，不管有用没用，全部都教给你。这是一个“新”教程，里面讲述的版本、很多技巧和插件是最近几年才有的，甚至是我在写专栏的时候才发现的。这也是一个面向实践者的教程，会让一个需要或想要使用 Vim 的开发者，从入门到精通，学会高效地使用 Vim 完成程序或其他文本文件的编辑。

虽然课程定位是零基础，但这并不意味着我对你没有任何要求。我仍然要求你在学习课程前：

* 熟悉你使用的平台上的包管理器（yum、apt、brew 等；仅类 Unix 环境），知道如何完成程序的安装和卸载；
* 安装了 Git，并对 Git 操作有基本的概念（不要求熟练掌握，因为我会给出大部分情况下需要的命令）；
* 有一颗勇于探索的心，愿意花点力气把手里的“武器”打造得更为好用、称心。

使用 Vim 有不同的场景。在我设想的环境里，你是一个程序员，但我不对语言作出要求。课程的大部分内容完全是语言无关的，无论你使用什么编程语言开发，都应该可以获得有用的知识。

不过，如果你使用 C、C++ 或 Python 进行开发，你可以得到一些额外的福利，因为这些是我主要使用的语言。这三个语言的额外重要性在于，Vim 的插件有可能会用到这三种语言。

如果你使用其他语言的话，就多多留言，在留言区介绍你自己使用 Vim 的情况，有啥问题和困惑一定要及时提出来，这样，我也可以更有针对性地解决你的问题；如果说得太晚了，我可能就帮不上忙了哦😁。

好了，闲话就说到这里。下一次，我们就进入正题，从 Vim 的基本安装和配置开始讲起。

我是吴咏炜，我们下一讲见。